走進忍者的真實世界

「常在電影和動畫中出現的忍者不僅在日本人氣極高，也風靡全球。然而關於忍者依舊迷霧重重，真實面貌鮮為人知。近年的研究終於揭開了忍者的神秘面紗，讓我們得以一窺真容。」

被創造出來的忍者形象

如今得益於小說、動畫片和電影等的傳播，忍者不僅在日本，在全球範圍內都具有極高的人氣。一身皂衣，擁有超人的體能，能夠飛簷走壁，遭遇敵襲則擲出手裡劍，一招打出便瞬間消失蹤影。想來大家腦海裡浮現出的忍者就是這樣一種形象吧。

然而這種忍者的形象都是後世創造出來的。就連「忍者」一詞，也是在50年代後期隨著歷史小說、漫畫和電影的風靡之後才固定下來的。古代忍者有很多叫法，如「亂破（Rappa）」「素破（Suppa）」等，不過一般稱為「忍（Shinobi）」。因為忍者的作用就是要操縱秘術來隱秘行動，相關的史料記載自然就不會多，所以關於忍者一直都謎團重重。近年來，隨著研究的深入，我們終於可以看見部分真相了。

伊賀流忍者博物館內張貼的60年代火爆的「忍者」系列電影海報

研究忍者就要探訪伊賀和甲賀

伊賀（三重縣伊賀市）和甲賀（滋賀縣甲賀市）是著名的忍者之鄉。伊賀位於三重縣西北部，甲賀位於滋賀縣南部，兩地實際上是隔山相鄰，直線距離不過20～30km，步行只需半日。

伊賀市東部接壤的津市有國立三重大學，2012年作為「借助伊賀『忍者文化』活化地方經濟」工作的一環，正式開始了忍者研究。研究團隊在文學系教授山田雄司的帶領下，試圖從歷史學的觀點來探究忍者的真相。

「能揭秘忍者線索的忍術書，只有伊賀和甲賀才有。想要了解忍者，就必須探訪這兩個忍者之鄉。」（山田教授）

甲賀流忍術屋展示的忍術書

伊賀甲賀，是友非敵

戰國時代，兩軍對戰時會僱用當地人充軍，一般認為這就是忍者的由來。但實際上甲賀忍者的前身是為反抗莊園制度揭竿而起的農民結成的自治組織。而伊賀忍者也是起源於莊園鬥爭中的武裝反抗力量。

兩地離京都很近，京都的最新消息很容易傳到這裡。又因為地形上是群山環繞，使得內部資訊難以外泄，所以這裡非常適合諜報活動。山野生活非常艱苦，卻是能夠鍛煉忍者強健體魄的好地方。此外，地方大名的統治較弱，也讓自治組織越發壯大。

在小說和漫畫裡，伊賀與甲賀常被描寫為敵對關係，但事實上兩者關係非常密切，有「甲伊一國」之稱。雙方互有聯姻，資訊交換也很頻繁。1579年織田信長之子織田信勝攻打伊賀國，史稱「天正伊賀之亂」，忍者們就靠火術和夜襲抗敵。「這場戰役中，甲賀忍者也當仁不讓地參戰助威。」山田說。

1582年，身處堺的德川家康在接到「本能寺之變」的急報後，便在伊賀與甲賀忍者的護送下，翻越伊賀山，安全地回到三河大本營。家康對忍者的功勞大為嘉獎，並繼續予以任用，招納作為江戶城的警衛等。忍者的這些戰績廣為人知後，其他大名也紛紛僱用忍者做起保鏢來。日本各地都有源於伊賀或甲賀的地名，也正是由於這個原因。

在「甲賀之裡 忍術村」體驗攀爬石牆

忍者無需上陣殺敵

「伊賀、甲賀的人們上午從事農作，下午集中訓練，磨煉技能，為隨時出任務做準備。」（山田教授）

忍者最大的使命是收集敵方情報，上報主公。為此必須極力避開戰事，想盡辦法生還覆命。一旦潛入敵方控制區，就隨時可能遭遇敵襲，任何情況都可能發生。因此日常訓練都不是練習攻擊敵人，而是以保命技巧為主，磨練提高逃跑和自保的能力。

不僅要提高肌肉強度和持久力，還要徹底調整肌體運動和吐納的方式，以最大限度提高運動能力。而且執行危險任務的忍者還需具備強大的內心。通過每日不懈的鍛煉，培養臨危不亂的沉穩心態和臨機應變的靈活性。

據說實戰幾乎不會使用手裡劍（「甲賀之裡 忍術村」手裡劍道場）

忍者的工作需要創意鑽研和對科學的求知欲。鍛煉身手的同時，還要大量收集情報，儲備知識。如此精心創立出來的忍術也可以說是一種生存之術。其中不少招數巧妙地利用了人類心理盲點。隱形術也是一種利用心理盲點的絕技，通過改變身形，讓自己從敵人視野裡消失。

「伊賀和甲賀的忍者具有豐富的火藥和藥理知識。因為鄰近京都，所以容易獲得火槍知識，然後也從山伏（進山苦修的修驗道行者——譯注）那裡學得藥理知識。不僅如此，他們還會查閱佛教典籍，求知欲非常旺盛。得知火藥配方和材料不同能得到不同效果後，他們就會反覆實驗。結果，創造出了符合科學原理的各種道具，如抗風的火把、能垂直升空的狼煙等。」（山田教授）

功能豐富的忍者服和道具（伊賀流忍者博物館展）

讓忍者精神在現代發揚光大

忍者的使命是向主公傳回情報，在此之前他們必須想盡辦法求得生機。山田教授說，他們不是擁有超人力量的超級英雄，卻是「善於保身，或為保命而不斷鍛煉精進的一群人」。這就是通過近年來的研究而探明的忍者的真實面目。

「如今生活變得越來越便利，長此以往，可能人類就會失去各種生存技能。勤奮、身處逆境仍堅韌不棄、無論何時都努力地生存下去——這就是忍者的真實面貌，我覺得生命力越發孱弱的現代人可以從忍者身上學到很多很多。」（山田教授）

伊賀流忍者博物館內

採訪、撰文：佐藤成美 拍攝：大島拓也

對於忍者而言怎樣活着並不重要，
怎麼死去才最重要。

忍忍忍忍忍

甲賀行去伊賀只需半日 個記者對腳裝摩打

可能玩開毅行者十幾粒燈已經行完全程